---
title: "A First Course In Probability"
date: 2025-06-15
---

# 概率论基础教程

## 1. 组合分析

### 1.2 计数基本法则

- 计数基本法则

假设有两个实验，其中实验1有m种可能的结果，对于实验1的每一种结果，实验2有n种可能的结果，则这两个实验一共有mn种可能的结果。
- 推广的计数基本法则

如果一共有r个实验，其中实验1有 $$n_1$$ 种可能的结果，对于实验1的每一种结果，实验2有 $$n_2$$ 种可能的结果，对应于前两个实验的每一种可能的结果，实验3有 $$n_3$$ 种可能的结果
......那么这r个实验一共有 $$n_1$$ $$n_2$$ ... $$n_r$$ 种可能的结果。

### 1.3 排列

- 假设有n个元素，可知一共有

$$
n \times (n-1) \times (n-2) \times ... \times 3 \times 2 \times 1 = n!
$$

种不同的排列方式。

$$
n! = 1 \times 2 \times ... \times n, 同时定义 0! = 1
$$

- 假设有n个元素，如果其中 $$n_1$$ 个元素彼此相同，另 $$n_2$$ 个元素彼此相同，..., $$n_r$$ 个元素彼此相，那么一共有

$$
\frac {n!} {n_1! n_2! \cdots n_r!}
$$

种不同的排列方式。

### 1.4 组合

- 对于 $$r \leq n$$，我们定义 $$\binom{n}{r}$$ 如下：

$$
\binom{n}{r} = \frac{n!}{(n - r)! \, r!}
$$

这样 $$\binom{n}{r}$$ 就表示从 $$n$$ 个元素中一次取 $$r$$ 个的可能组合个数。⊖

⊖ 按照惯例，定义 $$0! = 1$$，因此， $$\binom {n} {0} = \binom {n} {n} = 1$$ 。

当 $$i < 0$$ 或者 $$i > n$$ 时，我们也认为 $$\binom {n} {i} = 0$$ 。


- 以下是一个非常有用的组合恒等式：

$$
\binom{n}{r} = \binom{n - 1}{r - 1} + \binom{n - 1}{r}, \quad 1 \leq r \leq n
$$

#### 二项式定理

$$
(x + y)^n = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} x^k y^{n-k}
$$

下面将介绍二项式定理的两种证明方法，其一是数学归纳法，其二是基于组合考虑的证明。

##### 二项式定理的归纳法证明

当 $$n = 1$$ 时，上式 可化为：

$$
x + y = \binom{1}{0} x^0 y^1 + \binom{1}{1} x^1 y^0 = y + x
$$

假设式 (4.2) 对于 $n - 1$ 成立，那么对于 $n$，

$$
(x + y)^n = (x + y)(x + y)^{n - 1} = (x + y) \sum_{k=0}^{n-1} \binom{n - 1}{k} x^k y^{n - 1 - k}
$$

乘法展开：

$$
= \sum_{k=0}^{n - 1} \binom{n - 1}{k} x^{k+1} y^{n - 1 - k} + \sum_{k=0}^{n - 1} \binom{n - 1}{k} x^k y^{n - k}
$$

将前面的求和公式中令 $i = k + 1$，后面的求和公式中令 $i = k$，则有：

$$
(x + y)^n = \sum_{i=1}^n \binom{n - 1}{i - 1} x^i y^{n - i} + \sum_{i=0}^{n - 1} \binom{n - 1}{i} x^i y^{n - i}
$$

合并：

$$
= x^n + \sum_{i=1}^{n - 1} \left[ \binom{n - 1}{i - 1} + \binom{n - 1}{i} \right] x^i y^{n - i} + y^n
$$

根据组合恒等式：

$$
= \sum_{i=0}^n \binom{n}{i} x^i y^{n - i}
$$
